<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<messages>

<message id="infoTelechargement">
Plusieurs possibilités vous sont proposées. Vous avez la possibilité de télécharger votre shapefile précédemment chargé via l'onget "Plan d'Aménagement". Les statistiques calculées pour les couches (exemple ; couches d'aptitude) seront disponibles dans la table d'attribut. Vous avez la possibilité de téléchargement les couches raster pour uniquement sur l'étendue de votre zone d'intérêt, c'est-à-dire l'emprise du shapefile que vous avez chargé. Vous pouvez également télécharger les couches raster sur l'ensemble de la Région Wallonne, mais la taille des fichiers sera conséquente.
</message>
 <message id="infoTelechargementShp">
Sélectionnez ci-dessus les couches pour lesquelles vous désirez ajouter les statistiques dans la table d'attribut de votre shapefile. Ensuite, appuyer sur le boutton de téléchargement.</message>

  <message id="infoTelechargementRaster">Sélectionnez ci-dessus les couches que vous désirez télécharger. Il est préférable de découper la couche sur l'emprise d'un shapefile que vous aurez préhalablement chargé via l'onglet "plan d'aménagement".</message>
 
 <message id="cb_decoupeShp">Découper les cartes avec l'emprise du shp</message>

 <message id="infoParcellaire">Chargez un shapefile au format ESRI afin d'effectuer le calcul de statistique pour les aptitudes des essences (Fichier Ecologique des Essences) qui seront ajoutées dans la table d'attribut de votre shapefile. Vous pouvez également télécharger les cartes qui vous intéresse sur l'emprise de votre shapefile.</message>

<message id="infoChoixLayerStat">Vous pouvez choisir dans le tableau ci-dessous les essences pour lesquelles vous souhaitez effectuer le calcul de statistique.</message>

<message id="infoCalculStat">Par défaut, le calcul de statistique sur les cartes d'aptitude détermine la proportion de surface pour laquelle l'essence est strictement en Optimum. Vous avez néanmoins le choix avec l'option ci-dessous de calculer la proportion de surface pour laquelle l'essence est en optimum ou en tolérance.</message>

<message id="cb_fusionAptOT">Calcul de la proportion de surface en Optimum ou en Tolérance</message>

<message id="infoVisuStat">La visualisation des statistiques permet un affichage des proportions de surface pour chaque classe d'aptitude. Pour l'instant, il s'agit uniquement des statistiques pour l'ensemble de tout les polygones de votre shapefile.</message>

<message id="infoDownloadClippedRaster">
<h4>Télécharger les couches géographique au format raster</h4>
Vous pouvez télécharger les cartes listées ci-dessous qui seront découpées sur l'emprise de votre shapefile. Une visualisation des statistiques de ces couches pour un polygone donné est également possible en appuyant sur le polygone en gardant la touche shift enfoncée.
</message>


<message id="tooltipMap1">double cliquez sur une station pour afficher sa description dans l'onglet légende.</message>

<message id="tooltipMap2">double cliquez sur une station pour afficher sa description dans l'onglet légende. Enfoncer la touche shift et cliquez sur un polygone de votre shapefile pour afficher les statistiques. Les couches sélectionnées sous la section "Télécharger les couches géographique au format raster" de l'onglet parcellaire feront l'objet d'une synthèse sur cette surface. </message>

<message id="infoDansVisuStat">Les statistiques sont calculées pour les couches sélectionnées dans la section "Télécharger les couches géographique au format raster" de l'onglet parcellaire. </message>

<message id="toolTipActiveLayer">Cliquez sur l'onglet légende pour visualiser la signification des couleurs pour cette carte. </message>

<message id="legendMsg"><i>Aucune légende à afficher pour l'instant. Veuillez d'abord sélectionner une couche ou cliquer sur une station pour afficher sa description...</i> </message>

<message id="legendTitre"><h3>Légende de la carte :</h3> </message>

<message id="coucheStep1"><h3>1 : Sélectionner une thématique</h3> </message>
<message id="coucheStep2"><h3>2 : Définir une zone d'intérêt</h3> </message>
<message id="coucheStep3"><h3>3 : Exporter la couche thématique</h3></message>

<message id="anaStep1"><h3>1 : Sélectionner une couche de référence</h3></message>
<message id="anaStep2"><h3>2 : Sélectionner l'analyse</h3></message>
<message id="anaStep3"><h3>3 : Excécuter l'analyse</h3></message>
<message id="anaStep4"><h3>4 : Exporter le résultat</h3></message>




</messages>
