<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<messages xmlns:if="Wt.WTemplate.conditions"
	  nplurals="2"
	  plural="n == 1 ? 0 : 1">

<message id="template">

<div class="frameEncodage" style="height:100.0%;padding:10px 15px 10px 15px;margin-top:30.0px;margin-right:30.0px;margin-bottom:30.0px;margin-left:30.0px;display:flex;box-sizing:border-box;-webkit-box-sizing:border-box;flex-flow:column;-webkit-flex-flow:column;">
	<div class="encodage" style="margin: 3px 0px; overflow: visible; flex: 1 1 auto;">
	<h1> Desserte forestière déficitaire  </h1>
	<h2> formulaire d’encodage  </h2>
			<div >
		 <img src="/img/desserte.png" alt="Desserte forestière déficitaire" style="display: block;margin-left: auto;margin-right: auto;width: 40%;"  />
		</div>
<br></br>
Un appel à projets est actuellement lancé par le Service Public de Wallonie pour des investissements relatifs à des « dessertes forestières ».
<br></br>
Plus précisément, cela concerne des investissements relatifs à :
<ul>
  <li>«La création de places de dépôt des bois dans l’objectif d’éviter des distances de débardage trop longues (diminution des problématiques de compaction…) et de favoriser les chargements en toute sécurité en veillant à éviter le lit majeur des cours d’eau,</li>
  <li>la création de places de retournement afin de faciliter et sécuriser les opérations de chargement de bois et de diminuer les problématiques de compaction des sols, d’érosion, de ruissellement,…</li>
  <li>les travaux d’adaptation du réseau viaire de façon à améliorer la gestion du risque d’érosion et d’inondation dans des zones vulnérables (saignées latérales, revers d’eau, noues de décantation…) ;</li>
  <li>les travaux d’adaptation du réseau de dessertes permettant la réduction de l’impact des activités d’exploitation sur les sols et sur l’eau, pour la préservation des zones sensibles, et ce, par exemple, par la création de ponts et passages en zones humides. »</li>
</ul>
<br></br>
Les porteurs de projets doivent être propriétaires (publics ou privés, personnes physiques ou morales) de parcelles boisées situées en Wallonie. L’appel à projet se clôturera le 01/03/2025.
<br></br>
Le dépôt d’un tel projet ne peut s’improviser tant sur un plan technique qu’administratif ! 

<figure class="highlight">
La Cellule d’Appui à la Petite Forêt Privée (FBW) et la Société Royale Forestière de Belgique proposent à tout propriétaire/gestionnaire forestier qui souhaiterait faire part de besoins en matière d’amélioration de la desserte forestière de compléter dans un premier temps le formulaire ci-dessous.
Une analyse de ces « déclarations d’intérêt » sera ensuite réalisée afin de dresser un constat sur les besoins en matière d’amélioration de la desserte forestière. 
La SRFB accompagnera certains porteurs de projets qui souhaiteraient répondre à l’appel à projets lancé actuellement par le SPW.
Les informations sont collectées de manière cartographique, mais les données reçues ne seront pas publiées. Elles seront analysées en les globalisant et en les anonymisant. Ceci afin de rapporter auprès des instances régionales l’intérêt des propriétaires et gestionnaires forestiers pour des investissements en matière de desserte forestière.
 Les chemins privés ne seront jamais visités sans l’accord préalable de leurs propriétaires.
</figure>

Le formulaire est prévu pour un type d’aménagement à la fois.
Cela peut concerner des éléments linéaires (un tronçon de desserte homogène) mais aussi ponctuels (comme par exemple un passage à gué) ou surfacique (comme par exemple une aire de dépôt).
Si vous souhaitez encoder plusieurs aménagements (plusieurs tronçons, un tronçon et une aire de dépôt etc), vous êtes invité à répéter l’encodage pour chaque aménagement. Les données générales (vos coordonnées) seront répétées par défaut d’un aménagement à l’autre.
 
 <div >
		 <img src="/img/desserte2.jpg" alt="Chargement de grume en forêt" style="display: block;margin-left: auto;margin-right: auto;width: 40%;"  />
</div>
</div>
	
	<div style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"></div>
	${contContact class="encodage" style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"}
	<div style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"></div>
	${contLoca}
	<div style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"></div>
	<div style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"></div>
	${contDesserte class="encodage" style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"}
	<div style="margin: 3px 0px; flex: 1 1 auto; overflow: visible;"></div>
	${bsubmit class="btn btn-success with-label mybtn"}
	
</div>
</message>

<message id="sectionEncoder"> <h3> Vos données personnelles </h3>
</message>

<message id="nom"> Nom : </message>
<message id="nom.ph"> Ex: Dupont </message>
<message id="prenom"> Prénom :</message>
<message id="prenom.ph"> Ex: Albert</message>
<message id="contact"> Votre contact: email </message>
<message id="contact.ph"> Ex: dupont.albert@forest.be</message>

<message id="contact.gsm"> Votre contact: téléphone </message>
<message id="contact.gsm.ph"> Ex: 0475221309 </message>

<message id="typeEncoder"> Vous êtes ?</message>
<message id="typeEncoder0"> Choisissez  </message>
<message id="typeEncoder1"> Propriétaire privé </message>
<message id="typeEncoder2"> Gestionnaire forestier privé </message>
<message id="typeEncoder3"> DNF </message>
<message id="typeEncoder4"> Administration publique (commune…) </message>
<message id="typeEncoder5"> Autre </message>

<message id="contact.precision"> Précisions </message>

<message id="type.am"> Type d’aménagement </message>
<message id="type.am0"> création d’une nouvelle desserte </message>
<message id="type.am1"> agrandissement en largeur ou en longueur d’une desserte existante</message>
<message id="type.am2"> amélioration du revêtement d’une desserte existante</message>
<message id="type.am3"> création ou amélioration d’une aire de stockage</message>
<message id="type.am4"> amélioration d’un franchissement de cours d’eau</message>
<message id="type.am5"> autre aménagement en lien avec le ruissellement des eaux</message>
<message id="type.am6"> autre</message>

<message id="proprio.am"> Propriétaire actuelle de la desserte (attention à bien mentionner le type de propriété de la desserte et non des parcelles jouxtant celle-ci) </message>
<message id="proprio.am0">privé-un seul propriétaire </message>
<message id="proprio.am1">privé- multipropriétaires </message>
<message id="proprio.am2">public </message>
<message id="proprio.am3">mixte (public et privé) </message>

<message id="initPol">Réinitialiser tout le dessin </message>
<message id="cancelPoint">Supprimer le dernier point </message>
<message id="submit">J'ai fini! Soumettre</message>

<message id="map.tooltip">Pour commencer la numérisation, effectuez un simple clic gauche sur la carte.</message>


<message id="titreLocalisation"> <h3> Localisation de la desserte </h3>
<p>La localisation de la desserte doit être indiquée en dessinant le tronçon sur la carte ci-dessous. Il est possible de naviguer sur la carte en utilisant la souris ou de centrer sur la commune concernée en choisissant le nom de la commune (menu déroulant à droite). Pour terminer le dessin d'un tronçon, effectuez un double-clic. Pour terminer le dessin d'un polygone, cliquer sur le premier point de son contour.</p>
</message>

<message id="choix.am">Choisissez le type d’aménagement</message>
<message id="choix.am0">linéaire (tronçon de desserte)</message>
<message id="choix.am1">ponctuel (passage à gué…)</message>
<message id="choix.am2">surfacique (aire de dépôt de bois…)</message>

<message id="titreCatalogue"> <h4> Affichez une couche cartographique en cliquant sur son nom </h4> </message>
<message id="cadastre.choisir">Choisissez une commune</message>
<message id="titreCommune"><h4>Choisissez une commune pour centrer la carte sur celle-ci</h4></message>

<message id="desc.am">Description de l’aménagement envisagé</message>

<message id="desc.deposant">Envisagez-vous de déposer vous-même un dossier dans le cadre de l’appel à projets en cours</message>
<message id="desc.deposant0">Oui, à titre personnel </message>
<message id="desc.deposant1">Oui, pour un collectif</message>
<message id="desc.deposant2">Je ne sais pas encore</message>
<message id="desc.deposant3">Non </message>


<message id="saveACR.msg.titre">Encodage desserte </message>
<message id="saveACR.msg.cont">
Vos données ont été encodées de manière adéquate. Nous vous remercions pour votre participation. Souhaitez-vous encoder une autre desserte, passage à gué ou aire de dépôt de bois?
</message>

<message id="btnPolyg"> Vous pouvez réinitialiser le dessin avec les bouttons ci-dessous  </message>

<message id="Wt.WMessageBox.Yes"> Oui</message>
<message id="Wt.WMessageBox.No"> Non</message>
<message id="Wt.WMessageBox.Cancel"> Annuler</message>

<message id="dessinNonValid.t"> Emplacement de la coupe rase</message>
<message id="dessinNonValid.c"> Veillez localiser la coupe rase et dessiner le contour de la parcelle sur la carte</message>


<message id="mail.titre"> desserte forestière </message>
<message id="mail.contact">  Vos données personnelles </message>
<message id="mail.acr">  Description de votre encodage: </message>


</messages>
