<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<messages xmlns:if="Wt.WTemplate.conditions"
	  nplurals="2"
	  plural="n == 1 ? 0 : 1">
<message id="NT.logs">

<h5>Modifications d'août 2021</h5>

Quatre années d'utilisation de la carte des niveaux trophiques en Wallonie ont permis de prendre le recul nécessaire pour détecter et corriger un certain nombre de stations qui s'étaient vu attribuer un niveau trophique incorrect ou imprécis. Pour rappel, la détermination des niveaux trophiques se base sur <u>la valeur d'une moyenne de pH par principaux types de sols (PTS) pour une zone bioclimatique donnée</u>. Les mesures de pH sont issues du suivi pédologique de l’Inventaire permanent des Ressources forestières de Wallonie (IPRFW), et sont amplement utilisées dans la clé dichotomique des niveaux trophiques. Cette clé de détermination des niveaux trophiques est adaptée à une enquête sur terrain, mais son utilisation sous SIG avec la carte numérique des sols de Wallonie et la carte des pH moyennés par principaux types de sols ne permet pas d'appréhender un certain nombre de situations marginales (ex : sols avec charge calcaire en Calestienne - Calestienne qui fait partie de la zone bioclimatique de la Fagne-Famenne) et est forcément tributaire de mesures ponctuelles de pH dont la valeur n'est pas toujours représentative d'un ensemble de sols.
<br></br>
Les modifications apportées en 2021 sont donc issues d'une analyse d'expert. Une inspection minutieuse de la carte des niveaux trophiques a permis à un groupe d'experts en analyse stationnelle de corriger les situations listées ci-dessous. L'utilisation des 27 territoires écologiques tels que définis dans le Guide du boisement de 1994 et digitalisés par l'équipe de Gembloux Agro (Ridremont et Henrotay) nous a permis de définir des règles s'appliquant à un contexte pédologique plus cohérent que les zones bioclimatiques, qui sont avant tout un découpage du territoire le long du gradient climatique.
<br></br>
<div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : Gbbf </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous en -1 (toutes régions confondues)
<br></br><u>Justificatif </u>: Les f d'Ardenne sont un peu plus riches que le reste du territoire ardennais. Ils tendent plutôt vers un -1 qu'un -2. Les f de Famenne, par comparaison, sont plus riches mais aussi dans la catégorie -1 (voire 0 si un peu calcarifères). Attention, les f ardennais se situent en majorité à la frontière avec la Famenne-Calestienne.
<br></br>
<div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : f2Ehxy </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous (d,h,i) en -1
<br></br><u>Justificatif</u> : les valeurs de pH sont en moyenne plus élevées sur ces schistes mal drainés mais l'expertise de terrain par la flore tend vers un -1 (présence d'acidiphiles). On privilégie la connaissance de terrain.
<br></br>
<div class="alert alert-success"> Silexite x </div>

<u> Décision</u> : Condroz --> sur formation carbonaté, NT 0, sinon, NT -1.
Entre Vesdre et Meuse --> Gbax NT -2, Gbbx NT 0.
<br></br><u>Justificatif (Condroz)</u>: Silexites assez variables à teneur en sable qui varie. Globalement, on peut dire qu'elles ressemblent aux GbbK. Le niveau trophique dépend de la proximité du substrat calcaire (-1, 0, +1 voire +2). On prend le cas le plus courant, càd 0. Hors formation carbonatée, on diminue le NT car elles peuvent être plus acides.
<br></br><u>Justificatif (Entre Vesdre et Meuse)</u>: Le développement de profil a et b est une convention de cette région pour différentier les sols très lessivés et acides (Gbax) de ceux influencés par le substrat calcaire (Gbbx). Voir livret de sol 122E p75 et 76.
 <br></br>
 <div class="alert alert-success"> Limons profonds A </div>

<h5> -Ardenne Condruzienne:</h5>

<u> Décision</u> : les mettre tous en -1.
<br></br><u>Justificatif</u> : l'épaisseur de limon fait qu'ils restent peu influencés au niveau de leur fertilité par le substrat (qui influence par contre le drainage). Les limons de drainage h et i ont une valeur de pH moyen plus petite que celle des drainages c et b (4.29 vs 4.35 et 4.7) car moins épais et donc un peu + proches du substrat gréseux (les Ah et Ai quasi tous en Ardenne Condruzienne). Mais on reste la majorité du temps dans du NT -1.
<br></br>
<h5> -Calestienne (orientale et occidentale)</h5> 
<u> Décision</u> : les mettre en 0 sauf si présence d'un substrat f avant 80cm.
<br></br><u>Justificatif</u> : les limons profonds peuvent être en NT -1 ou 0. Le contexte environnant calcaire nous pousse donc à les classer en 0 en Calestienne.
<br></br>
<h5> -Autre</h5> 
<u> Décision</u> : les mettre tous en -1, sauf drainage h/i en Ardenne (-2), drainage c en Région limoneuse (-1). et drainage h/i en Région limoneuse (NT 0).
<br></br><u>Justificatif</u> : respect de l'observation des pH et absence d'expertise terrain pour contredire. Attention, en FFC les A au drainage b étaient tous en 0 car la moyenne de pH plus haute que dans d'autres régions. Hors, la majorité des Abxx sont en Calestienne. La moyenne peut donc être biaisée pour le reste de la FFC qui est plus acide. On décide de les classer en -1 hors Calestienne en FFC.
<br></br>
 <div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : kAba, kEbb, kGbb (+ kf ...) </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous en +1.
<br></br><u>Justificatif</u> : les kAba sont déjà en NT +1 car malgré plus de profondeur et moins de charge caillouteuse, le risque de calcaire est présent en profondeur. Par ailleurs, la clé NT du FE nous amène à cette même décision. On transpose donc ce raisonnement aux kE et kG qui étaient en NT -1 (kAba en Condroz, FFC (Calestienne), Lorraine et Région Limoneuse)
<br></br>
 <div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : Ghx2, Gix2, GDb2 </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous en -2.
<br></br><u>Justificatif</u> : zones ou le substrat gréseux influence le sol, qui est donc acide (Ardenne, Ardenne condruzienne). Précédemment, la valeur de NT de -1 est trop peu contraignante.

</message>

<message id="AE.logs">

<h5>Modifications de 2023</h5>

1) diminution des zones d'apport variables qui remontaient trop dans les pentes
<br></br>
2) Tout les aléas d'inondations sont classé en apport continu
<br></br>

<h5>Modifications de 2019</h5>

1) intégration de la carte des zones d'aléas d'inondation du SPW (en apport permanent). --> changement mineur
<br></br>
2) prise en compte du caractère temporaire de l'écoulement pour le réseau hydrographique. Pour les cours d'eau à écoulement temporaire, la zone environnante est classée en apport variable alors qu'auparavant elle l'était en apport permanent. --> changement mineur
<br></br>
3) changement des seuils de <em style="font-style: oblique;">topographic position index</em> utilisés pour le classement des apports variable dans les zones encaissées afin de <u>réduire considérablement la surface de ces zones qui remontaient trop dans le haut des pentes de vallons et vallées</u>. --> changement majeur
<br></br>
</message>

<message id="NH.logs">
<h5>Modifications de 2019</h5>
Correction d'un oubli sur les séries spéciales pédologiques;
<br></br>
-"B" : source --> NH-3
<br></br>
-"R" ravin --> NH-2
<br></br>
On estime que la profondeur de sol d'une série spéciale "P" (base de grand versant) équivaut à une profondeur 2 (en fonction du SS, NH différent).
</message>

<message id="ES_EP.projet">
Entre 2017 et 2022, Gembloux Agro Bio-Tech (Université de Liège) a participé au projet  <a href="https://www.regiowood2.info/fr">Regiowood-II</a> en collaboration avec le CNPF Grand-Est et l’IDF.
<a href="https://www.regiowood2.info/fr">Regiowood-II</a> est un projet financé par le programme Interreg « Grand Région » englobant la Lorraine, la Wallonie, le Luxembourg et 3 länders allemands (Rhénanie Palatinat, Sarre et Bade-Wurtemberg).
</message>

<message id="ES_EP.description">
<h4>Cartographie des foyers de scolytes sur base d'images satellites</h4>

<figure class="highlight">
<img src="/img/scoMM.png" alt="Méthode de détection des scolytes" width="800"/> 
<figcaption class="figure-caption">Une modélisation de la réponse spectrale des pessières saines au cours de la saison de végétation permet la détection d'observations pour lesquelles l'activité photosynthétique semble anormale (au-dessus de la ligne en mauve).
</figcaption>
</figure>
<br></br>
L'idée générale est de se calquer sur la méthodologie de l'INRAE (INRAE, UMR TETIS, R. Dutrieux, K. Ose, J.-B. Féret) développée depuis 2017. Celle-ci consiste à surveiller l'évolution saisonnière d'un indice spectral calculé sur base de séries temporelles d'images Sentinel-2. L'information est résumée sous forme d'une carte d'état sanitaire par an.
<br></br>
L'article de <a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://doi.org/10.1007/s10661-024-12372-0">Gilles et al.</a> de 2024 présente la démarche scientifique ainsi que les résultats découlant de nos analyses. Une documentation de la méthode rédigée en français est également disponible sous format pdf:
<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="/pdf/methodoAnalyseSentinel2TimeSerie2021.pdf" download="detectionScolyte">
  <img src="/img/typographe.jpeg" alt="document pdf" width="104" height="142"> </img>
</a>

</message>

<message id="ES_EP.ref">
<h4>Référence</h4>
<br></br><br></br>
<div class="csl-entry">Gilles, Arthur, Jonathan Lisein, Juliette Cansell, Nicolas Latte, Christian Piedallu, et Hugues Claessens. 2024. «&nbsp;Spatial and remote sensing monitoring shows the end of the bark beetle outbreak on Belgian and north-eastern France Norway spruce (Picea abies) stands.&nbsp;» <i>Environmental Monitoring and Assessment</i> 196 (3). <a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://doi.org/10.1007/s10661-024-12372-0">https://doi.org/10.1007/s10661-024-12372-0</a>.</div>
 <br></br><br></br>
	<div class="csl-entry">Gilles, Arthur, Jonathan Lisein, Nicolas Latte, Philippe Lejeune, et Hugues Claessens. 2023. « <mark>Est-ce la fin de la crise des scolytes ? Suivi du phénomène par télédétection</mark> ». <i>Silva Belgica</i> 2023 (3). Consulter en ligne <a target="_blank" rel="noopener noreferrer"  href="https://orbi.uliege.be/bitstream/2268/303916/1/Gilles%20A.%2c%20et%20al.%20Est-ce%20la%20fin%20crise%20scolyte_Silva%203_Vulg2023.pdf">ici</a>.</div>
 <br></br><br></br>
 <div class="csl-entry">Dutrieux, R., Féret, J.-B., Ose, K., 2021. Mise au point d’une méthode reproductible pour le suivi généralisé des dégats de scolytes par télédétection satellitaire. ONF Rendez-vous techniques 37–44.  Consulter en ligne <a target="_blank" rel="noopener noreferrer"  href="https://www.onf.fr/onf/+/cec::les-rendez-vous-techniques-de-lonf-no69-70.html">ici</a>. </div>
 <br></br><br></br>
 <div class="csl-entry">DUTRIEUX, R., FERET, J.-B., OSE, K., DE BOISSIEU, F., 2021. Package Fordead. Portail Data INRAE. <a target="_blank" rel="noopener noreferrer"  href="https://doi.org/10.15454/4TEO6H">https://doi.org/10.15454/4TEO6H</a></div>
 <br></br><br></br>
<div class="csl-entry">Ministère de l'argriculture et de l'alimentation (France). <a target="_blank" rel="noopener noreferrer"  href="https://draaf.grand-est.agriculture.gouv.fr/IMG/pdf/Article_Emergeance_scolyte_2022_V5_cle84be42.pdf">Crise scolyte sur épicéa : alerte essaimage printemps 2022 - santé des forêts.</a></div>
<br></br><br></br>
<div class="csl-entry">Département de la santé des forêts - Ministère de l'argriculture et de l'alimentation (France). <a target="_blank" rel="noopener noreferrer"  href="https://agriculture.gouv.fr/telecharger/129089?token=6bc56d7dc6eb285fd170a14fadd5cd6d94c1973a73dd7a4e408eea316d47c9aa">Crise scolytes sur épicéas - Bilan fin 2021</a></div>

</message>

<message id="ES_EP.video">
<h4>Illustration vidéo de la crise du typographe sur la pessière d'Argonne</h4>
Le massif d'Argonne dans le Grand-Est (France) est un massif qui a subit de plein fouet la crise du scolyte. 
La vidéo ci-dessous retrace la crise au moyen de prises de vue satellites (planetScope).
En supplément de l'image en couleur bleu-vert-rouge à droite, un indice spectrale de végétation (NDVI) est présenté en haut à gauche et les cartes d'état sanitaire annuelles calculées avec les images sentinel-2 sont présentées en bas à gauche.
<br></br><br></br>
Une ligne du temps est symbolisée par la fonction harmonique qui représente la variation d'activité photosynthétique de la pessière au sein de l'année.

</message>

<message id="Aptitude.version">
Carte d'aptitude du FEE : version de mai 2023.
</message>

<message id="Aptitude.logs">
Mai 2023 : actualisation de toutes les cartes suite à la mise à jours de la carte des niveaux hydriques et trophiques.

Octobre 2021 : actualisation de toutes les cartes d'aptitudes du FEE suite à la mise à jour de la carte des niveaux hydriques. Par ailleurs, le système de calcul de compensations liés à la situation topographique est amélioré (compensation uniquement sur l'aptitude climatique et pas hydro-trophique, et correction du bug des aptitudes Tolérance élargie pour les résineux qui ne devaient pas exister par définition).
<br></br>
Mars 2021 : mise à jour pour AG, AP, EK, PG, PY, PZ.
<br></br>
Juin 2020 : première version pour toutes les essences forestières.
</message>

<message id="tooltip.compensationTopo">
Les compensations dues à la situation topographique sont de l'ordre du micro-climat. Une situation de risque ou une situation favorable influencera ainsi l'aptitude bioclimatique pour cette station. Cette aptitude bioclimatique "compensée" est ensuite confrontée à l'aptitude hydro-trophique afin de sélectionner la plus contraignante des deux.
</message>



<message id="SWC.description">
La ressource en eau constitue un des facteurs déterminants de l’adaptation de nos écosystèmes forestiers aux bouleversements climatiques annoncés. L’évaluation de la réserve en eau des sols devrait amener à une meilleure perception de la vulnérabilité des stations forestières au stress hydrique et à des recommandations  de gestion plus précises quant au choix des essences à implanter et aux techniques de sylviculture.

<figure class="highlight">
<img src="/img/swcTable.jpg" alt="Légende réserve en eau"/> 
<figcaption class="figure-caption">Ordre de grandeur de la réserve en eau du sol (en mm) et classes de contraintes et aptitudes forestières associées. Pour établir le lien avec les besoins en eau d’un peuplement, la transpiration d’une chênaie de 40 ans atteint de l’ordre de 2 à 3 mm d’eau par jour.
</figcaption>
</figure>

</message>

<message id="dendro.projet">
Les modèles dendrométriques ont été réalisés dans le cadre des actions 0.8 (Suivi scientifique de l'Inventaire permanent des Ressources forestières de Wallonie
(IPRFW)) et 0.9 (CARTOFOR : recherches appliquées pour le développement à l’échelle de la Wallonie de méthodologies innovantes permettant la caractérisation et le suivi de la structure, de la composition et de l’état sanitaire des peuplements forestiers) de l’action du Plan quinquennal de Recherches forestières 2019-2024 (coordination Pr Philippe Lejeune).
</message>

<message id="dendro.description">
Les recherches réalisées portaient sur l’évaluation la qualité de modèles prédictifs des paramètres dendrométriques suivants: Hauteur dominante (HDOM), Volume par hectare (VHA) et Circonférence moyenne (CMOY). Ces modèles sont construits sur base du modèle numérique de hauteur photogrammétrique couvrant l’ensemble du territoire wallon acquis en 2018 à une résolution de 50 cm. Cette donnée initiale a été rééchantillonnée à une résolution de 5m, en sélectionnant au sein de chaque fenêtre de 5m le percentile 95 comme valeur finale. 
Les modèles repris au sein de la Table 1 ont été ajustés sur base d’un réseau de 1051 placettes résineuses représentatif de la forêt résineuse wallonne (Figure 1). Ce réseau est essentiellement situé au sein de pessières (79%), de douglasaies (5%) et de mélézières (3%). Le reste du réseau étant constitué de mélanges divers ou de peuplements composés d’essences résineuses plus rares. La donnée de départ couvrant l’ensemble du territoire wallon, la plateforme peut donc en théorie fournir des valeurs pour ces paramètre en dehors de leur zone d’application. Il est donc essentiel que l’utilisateur restreigne par lui-même son usage aux seuls peuplements résineux. 
<p></p>
            <p><img src="../img/dendroPLA.png" alt="carte Placettes" width="90%"/></p>
            <p>Réseau de placettes utilisé pour la calibration des modèles prédictifs</p>  
</message>

<message id="dendro.version">
Janvier 2022
</message>

<message id="dendro.logs">
Janvier 2022 : implémenté les modèles dendrométriques à l'échelle de pixel de 5 m de résolution. Les paramètres dendro pour un polygone sont calculés comme la moyenne pour chaque pixels. Précédemment, par exemple dans le plug-In Qgis Forestimator, une échelle intermédiaire était utilisée entre la parcelle et le pixel. Elle correspondait à une surface de un are afin de répondre à la définition de la hauteur dominante, qui correspond à la hauteur moyenne des 100 arbres les plus hauts par hectare (donc une surface moyenne de 1 are).
</message>

<message id="COMPO.projet">
Cette cartographie des essences forestières est le résultat de recherches menées à ULiège Gembloux Agro-Bio Tech au travers de deux projets Interreg, Forêt Pro Bos et RegioWood 2, et du projet CARTOFOR appuyé par le DNF.
<br></br>
</message>

<message id="COMPO.description">
<p>La cartographie des essences forestières a été réalisée à partir d’imagerie satellitaire Sentinel-2. Elle fournit le pourcentage de présence en terme de GHA de 9 groupes d’essences retenus : épicéas, chênes, hêtres, douglas, pins, peupliers, mélèzes, bouleaux et autres. La somme des pourcentages de ces 9 groupes faisant 100 %.
Exemple : 0 % épicéas, 60 % chênes, 20 % hêtres, 0 % douglas, 0 % pins, 0 % peupliers, 0 % mélèzes, 
0 % bouleaux, 20 % autres. 
</p>
<p>
La cartographie se présente sous la forme d’une collection de couches cartographiques au format raster. 
Pour chaque essence, une carte renseigne le pourcentage en GHA (valeur variant de 0 à 100%). 
En plus de ces 9 rasters, une couche synthétique nommée "Essence majoritaire" renseigne l'essence majoritaire du peuplement. 
</p>

</message>

<message id="COMPO.version">
Version d'octobre 2021 utilisant les prises de vue satellite de la période de végétation de 2018 (mai/juin/juillet).
</message>

<message id="COMPO.logs">
Octobre 2021 ; passage à une résolution de 2,5 m (auparavant 10 m). Les cartes renseignent dorénavant la proportion de l'essence en pourcentage de gha (précédemment "probabilité de présence").
</message>

<message id="ES_EP.logs">
version : 2023 08 11, pour avoir une première idée de l'ampleur des attaques en 2023.

Novembre 2022 : Deux changements importants : premièrement, les années correspondent maintenant au saison de végétation et non plus à l'année civile. Donc la carte d'état sanitaire de 2021 correspond à la période entre mai 2021 et avril 2022. Un dépérissement constaté en sortie d'hiver, ex. avril 2022, sera considéré comme étant lié à la saison de végétation de l'année précédente, ex. 2021. Deuxièmement, la méthode de détection de sol nul est modifiée et est maintenant indentique à celle dans FORDEAD. 

Avril 2022 : mise à jour des cartes d'état sanitaire en pessière (détection de scolyte) en prenant en compte les acquisitions Sentinel-2 jusqu'en mars 2022. 
Pour la délimitation de la zone en pessière, utilisation de la dernière version de la couche de présence d'épicéa avec seuil de 80% en Gha.
</message>


<message id="intro_telechargement">
<h1>Téléchargement des couches cartographiques</h1>

Il y a trois manières de télécharger les cartes pour une utilisation dans votre logiciel de Système d'Information Géographique. Les couches cartographiques sont des rasters au format Geotif et ceux-ci sont accompagnés d'un fichier de symbologie spécifique au logiciel Qgis.
<br></br>
La manière la plus directe est l'utilisation du bouton Télécharger situé sous la fenêtre reprenant votre sélection de couches cartographiques. Cette méthode permet de télécharger la carte qui est tout en haut dans la liste de couche. La carte est découpée pour épouser l'emprise affichée avant son téléchargement.
<figure class="highlight">
<img src="/img/telechargementA.png" alt="Télécharger la carte active"/> 
<figcaption class="figure-caption">Téléchargement de la carte active avec découpage sur une petite emprise.
</figcaption>
</figure>
<br></br>
La deuxième méthode permet de télécharger en une fois un ensemble de cartes découpées sur l'emprise choisie. Pour se faire, il faut préalablement charger un shapefile de polygones via la fenêtre d'analyse surfacique. Ensuite, le bouton "Télécharger les cartes" permet le découpage à l'emprise choisie de toutes les couches sélectionnées au moyen des cases à cocher.
<figure class="highlight">
<img src="/img/teleB.png" alt="Télécharger plusieurs cartes"/> 
<figcaption class="figure-caption">Téléchargement de plusieurs cartes avec découpage sur une petite emprise, après avoir chargé un shapefile.
</figcaption>
</figure>
<br></br>
Enfin, la dernière méthode permet le téléchargement des couches dans leur entièreté, c-est-à-dire sans découpage préalable.
Les couches cartographiques téléchargeables sont listées dans le tableau ci-dessous.
</message>

<message id="titre.tab.download"> Couches cartographiques </message>
<message id="colWMS.tab.download"> Adresse WMS</message>
<message id="colWMSname.tab.download"> Nom de la couche WMS</message>
<message id="colSize.tab.download"> Taille</message>


<message id="ZBIO.description">
<p>La détermination des conditions climatiques de la station s’appuie sur la carte des régions bioclimatiques de Wallonie. Dix régions différentes sont identifiées. Pour chacune d’elles un ensemble de variables climatiques importantes pour l’arbre sont définies.</p>
            <p></p>
            <p><img src="../img/zbio.jpg" alt="" width="90%"/></p>
</message>

<message id="NH.description">
<p>Le niveau hydrique traduit la disponibilité des ressources en eau de la station. Dans le cas des sols humides, il exprime également le manque d’oxygénation du sol. L’évaluation du niveau hydrique faite par le Fichier écologique des essences repose sur une échelle de 13 niveaux. Il est évalué grâce à une clé dichotomique qui repose sur les caractéristiques du sol et la position de la station.</p>
    
            <p><img src="../img/nh.jpg" alt=""width="90%"/></p>
</message>

<message id="NT.description">
  <p>Le niveau trophique traduit la disponibilité des ressources en éléments minéraux de la station. Il est évalué grâce à une clé dichotomique qui repose sur les caractéristiques du sol.</p>
            <p></p>
            <p><img src="../img/nt.jpg" alt="" width="90%"/></p>
</message>

<message id="AE.description">
 <p>Selon leur position dans le paysage, les stations sont plus ou moins approvisionnées en eau. Trois classes différentes sont déterminées.</p>
            <p><strong>Classe C : zone d’apports d’eau permanents.</strong>Zone constamment alimentée en eau, qui est liée au réseau hydrographique par sa position de fond de vallée ou en relation avec des zones de sources. Ce sont le plus souvent des sols alluvionnaires.</p>
            <p><strong>Classe B : zone d’apports d’eau variables.</strong>Zone située dans des bas de versants, replats, concavités, vallons. Lors des périodes pluvieuses, les sols de ces situations topographiques sont occasionnellement réalimentés en eau par les écoulements provenant du versant (ruissellements, écoulements hypodermiques, etc.). Ils ont donc un statut hydrique amélioré par rapport aux plateaux et aux versants.</p>
            <p><strong>Classe A : zone sans apports d’eau latéraux.</strong>Zone où l’humidité du sol est essentiellement liée aux pluies et à la capacité de rétention et de percolation des sols. Il s’agit de sols de plateau ou de pente (pleine pente, hauts de versant, convexités) où l’eau s’évacue rapidement en suivant le relief. Dans ce cas, la situation se rétablit généralement en cours de saison de végétation par la consommation d'eau par la végétation. On qualifie de "sols à régime hydrique alternatif" (RHA) ces sols engorgés pendant une partie de l'année.</p>
   <p><img src="../img/ae.png" alt="" width="90%"/></p>
</message>

<message id="TOPOetSS.description">
   <p>La situation topographique d’une station peut dans certains cas influencer les conditions climatiques locales. Ainsi, par rapport à une situation de plat ou de faible pente, les versants marqués se caractérisent par un surplus ou un manque de lumière selon leur orientation par rapport au soleil. D’autre part, dans les fonds de vallées encaissées, l’ombrage et la stagnation de froid et d’humidité produisent des conditions microclimatiques potentiellement dangereuses pour certaines essences sensibles (gelées, manque de chaleur, brouillards).</p>
            <p>Partant de ces constats, quatre positions topographiques ont été différenciées en regard de leurs effets importants sur le microclimat.</p>
            <p><strong>Les plaines, plateaux et faibles pentes (sous-secteur neutre)</strong>. Ces situations, qui n’induisent pas de microclimats particuliers, sont considérées sans effets.</p>
            <p><strong>Les versants chauds (sous-secteur chaud)</strong>. Les versants présentant une pente marquée (&gt;12°, soit 20%) orientés vers le Sud (125 à 285°) reçoivent un surplus de radiation qui se traduit par une atmosphère plus chaude et sèche, ainsi que par des écarts de températures plus marqués entre le jour et la nuit. On note également sur ces stations une évaporation plus importante qui vide plus rapidement les sols de leur réserve hydrique.</p>
            <p><strong>Les versants froids (sous-secteur froid)</strong>. A l’inverse des versants chauds, les versants pentus (&gt;12°, soit 20 %) orientés vers le Nord (285 à 125°) présentent une atmosphère plus fraiche, plus humide et plus tamponnée. Cette situation est plutôt favorable aux espèces à caractère montagnard. 
</p>
            <p><strong>Les fonds de vallées encaissées (sous-secteur froid)</strong>. Dans les vallées encaissées, le fond de vallée est généralement ombragé. De plus, il est sujet à l’accumulation et à la stagnation du froid (qui peut provoquer de sévères gelées tardives) et de l’humidité, à l’origine de fréquents brouillards. 
</p>
            <p>Une attention particulière doit également être apportée aux situations topographiques qui provoquent des accumulations d’air froid, communément appelées « trous à gelées ». Ces situations ne sont pas formalisées sur la coupe topographique car elles peuvent être très diverses et relèvent de l’expérience locale (dépressions, plateaux, concavités, <em>etc.</em>) ; il est néanmoins essentiel d’identifier ces situations en regard de la sensibilité des essences aux gels hors saisons. 
Enfin, outre ces considérations purement microclimatiques, on note que bien souvent, les situations de pentes fortes s’accompagnent d’une profondeur de sol réduite (bien que ceci ne soit pas systématique), induisant de ce fait un risque pour les espèces à fort besoin en eau. 
</p>
            <p></p>
            <p><img src="../img/topo.jpg" alt="" width="90%"/></p>
            
             <p>Les sous-secteurs et les situations topographiques sont déterminées à partir du <strong>Modèle Numérique de Terrain (MNT)</strong>, couche cartographique décrivant le relief, en utilisant différents indices topographiques qui sont résumés dans la figure ci-dessous</p>
            <p><img src="../img/topo_illu.png" alt="" width="70%"/></p>
</message>

<message id="Aptitude.description">
 <p>Chaque essence est caractérisée par des niveaux de tolérance particuliers vis-à-vis des facteurs du milieu, ce qui définit son autécologie.</p>
            <p>Si les conditions écologiques de la station coïncident parfaitement avec l’autécologie d’une essence, on considère dès lors que cette essence rencontre sur la station des conditions optimales de croissance. Si l’un ou l’autre facteur écologique devient limitant (par exemple, une station un peu trop sèche ou trop riche en calcaire pour l’essence, <em>etc.</em>), cela ne signifie pas forcément que l’essence ne sera pas capable de se développer sur la station. Dans une certaine mesure, les essences forestières sont en effet capables de faire face à une contrainte environnementale. Bien sûr, plus le stress augmente, plus les conséquences négatives se font ressentir au niveau de l’arbre : diminution de croissance, risque pour la stabilité, sensibilité aux maladies, <em>etc. </em>Il s’agit donc d’apporter de la nuance.</p>
            <p>Quatre niveaux d’aptitude ont été définis dans le Fichier écologique des essences.</p>
            <p><strong>Optimum.</strong>L’essence est <strong>parfaitement en adéquation </strong>avec la station en termes de vitalité, stabilité et productivité. L’essence peut être cultivée sans restriction.  </p>
            <p><strong>Tolérance.</strong><strong>Certaines caractéristiques de la station engendrent une contrainte pour la vitalité, la stabilité ou la productivité de l’essence</strong>. Par exemple : un sol un peu trop humide limite la puissance de l’enracinement et prédispose l’arbre aux chablis. Il y a donc lieu d’adapter la sylviculture à ces contraintes. Dans le cas ci-dessus, ce pourrait être en dynamisant la sylviculture pour favoriser l’accroissement individuel des arbres, ce qui écourterait la révolution et limiterait la durée d’exposition des arbres adultes aux risques de tempête.</p>
            <p><strong>Tolérance élargie.</strong>S’il n’est pas envisageable de produire du bois de qualité sur la station, l’essence n’est pas forcément à exclure. <strong>Si elle est capable d’y survivre et de se reproduire, avec certes une productivité dérisoire ou une forme rédhibitoire, elle peut toutefois apporter ses services à l’écosystème ou au peuplement principal. </strong>Dans ces situations, l’utilisation de l’essence se limite alors à un rôle d’accompagnement pour des raisons écologiques ou sylvicoles. Il va de soi que l’on réserve cette classe d’aptitude aux essences qui sont bénéfiques à l’écosystème par leur fane, leur couvert, leur biodiversité associée ou toute autre caractéristique positive (cas de l’aulne glutineux sur argiles blanches en Haute Ardenne, par exemple).</p>
            <p><strong>Exclusion.</strong>L’essence est <strong>incapable de se développer à long terme sur la station</strong>, très sensible aux dépérissements, aux maladies, aux chablis, aux gelées, <em>etc</em>. En d’autres termes, les contraintes environnementales sont rédhibitoires.</p>
            <p></p>
            <p><img src="../img/aptitude.jpg"  width="90%" alt=""/></p>
            
            <h3> Les matrices d'aptitude  </h3>
         Les matrices d'aptitude renseignent les essences forestières qui sont en adéquation avec les conditions stationnelles. Les conditions climatiques sont renseignées via la zone bioclimatique alors que les conditions hydro-trophiques reflètent une position au sein de l'écogramme. Les matrices d'aptitude sont consultables sur le site <a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://phytospy.gembloux.ulg.ac.be/matrice-aptitude"> phytoSpy</a>.
     
</message>


<message id="ECO.description">
 <p>Niveau hydrique et niveau trophique sont présentés ensemble dans un <strong>tableau à double entrée appelé écogramme</strong>. La station est donc définie par une combinaison hydro-trophique, qui évalue simultanément sa richesse en eau et en éléments minéraux. Pris dans son ensemble, l’écogramme représente donc la variété des types de stations que l’on peut observer à l’échelle d’une région donnée.</p>
            <p><strong>Le niveau zéro de chacun des axes a été défini comme une situation sans contrainte écologique particulière</strong>, offrant, <em>a priori</em>, des conditions de croissance optimales pour la majorité des essences. En conséquence, plus on s’éloigne de cette zone centrale de l’écogramme, plus les contraintes écologiques s’amplifient : sécheresse, manque d’oxygène, présence de carbonates de calcium, carences en éléments minéraux, <em>etc. </em></p>
            <p>La zone dans laquelle une essence est à l’optimum renseigne sur la diversité des stations où elle croît. Au plus cette zone est large, au plus l’essence a une large amplitude écologique.</p>
            <p></p>
            <p><img src="../img/ecogrammeLecture.jpg" alt="" width="90%"/></p>
</message>

<message id="MNT.description">
<p>Modèle Numérique de Terrain (MNT) de la Wallonie d'une résolution d'un mètre issu d'acquisitions LiDAR effectuées entre le 12/12/2012 et le 09/03/2014.</p>
<p>Un Modèle Numérique de Terrain (MNT) est une représentation de l'altitude du sol d'une zone déterminée et exclut tous les éléments situés à la surface du sol (bâtiments, ponts, végétation, véhicules, etc.). Cette donnée raster fournit une information sur l'altitude du sol (Z) en tout point du territoire wallon. Il s'agit d'une couverture brute, non lissée.L'acquisition de la donnée a été réalisée avec la technologie LiDAR. Certaines parties très réduites du territoire (notamment les plans d'eau) n'ont pu faire l'objet d'une acquisition de données par la méthode LiDAR. Néanmoins, pour fournir une information sur l'altimétrie (Z) dans ces zones, une interpolation a été réalisée afin de garantir une continuité sur toute la Wallonie.</p>
<p>Le système de coordonnées de la donnée est le Lambert Belge 72 (EPSG:31370). La référence altimétrique est le Deuxième Nivellement Général (EPSG:5710). La précision planimétrique est inférieure à la résolution du MNS (1 m), et la précision altimétrique est de l'ordre de 0,12 m en absolu sur l'ensemble du territoire.</p>
</message>

<message id="IGN.description">
CartoWeb est un service de visualisation à l’écran des données topographiques les plus récentes de l’IGN.
</message>

<message id="MNH.description">
La hauteur de la canopée forestière est calculée au départ d'une judicieuse combinaison de la hauteur du sol (MNT - Relief de la Wallonie) et de la hauteur de la surface de la canopée, soit restituée par photogrammétrie, soit déterminée par mesure LiDAR. Les chercheurs forestiers font usage de la photogrammétrie moderne afin de modéliser la hauteur de la canopée forestière depuis des images aériennes acquises chaque année en Région wallonne. Bien que la précision de cette méthode ne soit pas celle obtenue avec des campagnes de mesure de laser aérien (LiDAR), elle permet à moindre coût de disposer de mesures récentes de hauteur de la végétation.

<br></br>
<h4>Une série temporelle de Modèles Numériques de Hauteur</h4>
Une série temporelle de Modèles Numérique de Hauteur est ainsi mise à disposition sur le portail cartographique Forestimator : les années pour lesquelles la hauteur est modélisée sont 2006, 2009, 2012, 2014 (première acquisition LiDAR sur l'ensemble de la région wallonne), 2015, 2016, 2018, 2019, 2020 et 2021 (deuxième acquisition LiDAR). Cette série temporelle peut avantageusement être utilisée pour la détection des zones de coupes ou d'éclaircie ainsi que pour la modélisation de la croissance en hauteur des peuplements équiens.

<h4>Note pour les usagers qui souhaitent télécharger et utiliser les MNHs</h4>
Affin de minimiser le volume de données informatiques, les MNH sont disponibles au téléchargement à une résolution de 2 mètres (format raster). Par ailleurs, les valeurs renseignées dans la couche cartographique raster sont le plus souvent exprimées en cm et non en mètre. Un gain de 0.01 doit donc être appliqué en multipliant la valeur des pixels pour obtenir la mesure en mètre. 

<div>
<img src="../img/CHM_schema.jpg" alt="" width="60%"/>
<br></br>
Illustration de la détermination d'un modèle numérique de hauteur de la canopée. Le trait bleau représente la hauteur du sol mesurée par LiDAR et le trait rouge épouse la hauteur de la canopée mesurée par photogrammétrie.
</div>

<h4>Estimation de la hauteur dominante en épicéa/douglas </h4>

La hauteur de canopée est utilisée pour la prédiction de la hauteur dominante pour les peuplements résineux de structure régulière d'épicéa et de douglas. Cette estimation est effectuée sur des surfaces de forme hexagonale de 0.1 hectare (10 ares) affin de satisfaire la définition de hauteur dominante qui correspond à la moyenne des hauteurs des plus hauts arbres sur chaque cellule d'un are.
</message>

<message id="MF.description">
Le masque forestier "2018" correspond aux étendues de forêt de plus de 20 m de largeur et 50 ares de surface (définition FAO) à l'échelle de la Wallonie.
<br></br>
Le masque forestier est le résultat de la combinaison de 5 masques ligneux : <br></br>
1) 2006,
<br></br>2) 2009-2010, 
<br></br>3) 2012-2013, 
<br></br>4) 2016 et 
<br></br>5) 2018.
<br></br>Chaque masque ligneux correspond aux étendues avec présence d'éléments ligneux de plus de 2 m (environ) de hauteur.
<br></br>Valeur du pixel : 0 =&gt; hors forêt, 1  =&gt; en forêt
<br></br>
<br></br>
Les données de base utilisées sont les orthophotos ("TrueOrtho") du SPW et les Modèles Numériques de Hauteur (obtenus par photogrammétrie et réalisés par Gembloux Agro-Bio Tech, Forest is Life) pour les 5 "années".
<br></br>
<br></br>
Considérant la période complète (2006-2018):
<br></br>
- au moins 2 "années" (sur 5 donc) ligneuses ==> forêt.
<br></br>
- si non ligneux en 2016 et/ou 2018 ==> forêt seulement si en zone forestière (exclusion des plantations de sapins de Noël)
<br></br>
- si non ligneux 4 "années" mais ligneux en 2006 ou 2018 (1 sur 5 donc) ==>
forêt seulement si en zone forestière (inclusion des repousses ligneuses lentes)
<br></br>
La zone forestière considérée correspond aux affectations R02 (forestière), R03 (espaces verts), R04 (naturelle), R05 (parc) du Plan de secteur 2019.
<br></br>
<br></br>

Utilisation des couches IGN Top10 pour identifier et masquer les routes de plus de 6 m de largeur, les bâtiments et les eaux stagnantes.
<br></br><br></br>
La précision globale de la couche a été estimée par photointerprétation à 99%.
La photointerprétation a été réalisée sur 4221 points sur l'ensemble de la Wallonie (sous-échantillonnage de l'Inventaire permanent des Ressources forestières de Wallonie). 
</message>

<message id="ana.pt.export.pdf">Export PDF</message>

<message id="ref.article.forestimator">

<figure class="highlight">
<img src="../img/forestimatorArt.jpg" alt="Forestimator article" style="width:100.0px"/> 
<figcaption class="figure-caption">Cet article de vulgarisation présente le portail cartographique Forestimator :
<br></br> <a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://hdl.handle.net/2268/291563"> Forestimator : un nouveau portail cartographique pour l'information forestière en Wallonie. <br></br> Lisein, Jonathan ; Claessens, Hugues ; Quevauvillers, Samuel et Lejeune, Philippe. 2022 • In <em>Forêt.Nature, 162</em>, p. 40-47.</a></figcaption>
<br></br>
</figure>

</message>

<message id="msg.charger.poly.capa"> Afficher la parcelle cadastre contenant cette position? Cet affichage sert pour effectuer des analyses surfaciques sur cette zone.</message>


</messages>

