<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<messages xmlns:if="Wt.WTemplate.conditions"
	  nplurals="2"
	  plural="n == 1 ? 0 : 1">
<message id="NT.logs">

<h5>Modifications d'aout 2021</h5>

Quatre années d'utilisation de la carte des niveaux trophiques en Wallonie ont permis de prendre le recul nécessaire pour détecter et corriger un certains nombres de stations qui s'étaient vu attribuer un niveau trohique incorrect ou imprécis. Pour rappel, la détermination des niveaux trophiques se base sur <u>la valeur d'une moyenne de pH par principaux types de sols (PTS) pour une zone bioclimatique donnée</u>. Les mesures de pH sont issue du suivi pédologique de l’Inventaire permanent des ressources forestières de Wallonie (IPRFW), et sont amplement utilisés dans la clé dichotomique des niveaux trophiques. Cette clé de détermination des niveaux trophiques est adaptée à une enquête sur terrain, mais sont utilisation sous SIG avec la carte numérique des sols de Wallonie et la carte des pH moyenné par principaux type de sols ne permet pas d'appréhender un certain nombre de situation marginale (ex : sols avec charge calcaire en Calestienne - Calestienne qui fait partie de la zone bioclimatique de la Fagne-Famenne) et est frocément tributaire de mesures ponctuelle de pH dont la valeur n'est pas toujours représentative d'un ensemble de sols.
<br></br>
Les modifications apportée en 2021 sont donc issues d'une analyse d'expert. Une inspection minutieuse de la carte des niveaux trophique à permis à un groupe d'experts en analyse stationelle de corriger les situations listées ci-dessous. L'utilisation des 27 territoires écologiques tels que défini dans le guide du boisement de 1994 et digitalisée l'équipe de Gembloux Agro (Ridremont et Henrotay) nous a permis de définir des rêgles s'applicant à un contexte pédologique plus cohérent que les zones bioclimatiques, qui sont avant tout un découpage du territoire le long du gradient climatique.
<br></br>
<div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : Gbbf </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous en -1 (toutes régions confondues)
<br></br><u>Justificatif </u>: Les f d'Ardenne sont un peu plus riches que le reste du territoire ardennais. Ils tendent plutôt vers un -1 qu'un -2. Les f de Famenne, par comparaison, sont plus riches mais aussi dans la catégorie -1 (voire 0 si un peu calcarifères). Attention, les f ardennais se situent en majorité à la frontière avec la Famenne-Calestienne.
<br></br>
<div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : f2Ehxy </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous (d,h,i) en -1
<br></br><u>Justificatif</u> : les valeurs de pH sont en moyenne plus élevées sur ces schistes mal drainés. mais l'expertise de terrain par la flore tends vers un -1 (présence d'acidiphiles). On privilégie la connaissance de terrain.
<br></br>
<div class="alert alert-success"> Silexite x </div>

<u> Décision</u> : Condroz --> sur formation carbonaté, NT 0, sinon, NT -1.
Entre Vesdre et Meuse --> Gbax NT -2, Gbbx NT 0.
<br></br><u>Justificatif (Condroz)</u>: Silexites assez variables à teneur en sable qui varie. Globalement, on peut dire qu'elles resemblent aux GbbK. Le niveau trophique dépend de la proximité du substrat calcaire (-1, 0, +1 voire +2). On prend le cas le plus courant, càd 0. Hors formation carbonatée, on diminue le NT car elles peuvent être plus acides.
<br></br><u>Justificatif (Entre Vesdre et Meuse)</u>: Le développement de profil a et b est une convention de cette région pour différentier les sols très lessivés et acides (Gbax) de ceux influencés par le substrat calcaire (Gbbx). Voir livret de sol 122E p75 et 76.
 <br></br>
 <div class="alert alert-success"> Limons profonds A </div>

<h5> -Ardenne Condruzienne:</h5>

<u> Décision</u> : les mettre tous en -1.
<br></br><u>Justificatif</u> : l'épaisseur de limon fait qu'il reste peu influencé au niveau de sa fertilité par le substrat (qui influence par contre le drainage). Les limons de drainage h et i ont une valeur de pH moyen plus petit que ceux des drainages c et b (4.29 vs 4.35 et 4.7) car moins épais et donc un peu + proches du subsrat gréseux (les Ah et Ai quazi tous en Ardenne Condruzienne). Mais on reste la majorité du temps dans du NT -1.
<br></br>
<h5> -Calestienne (orientale et occidentale)</h5> 
<u> Décision</u> : les mettre en 0 sauf si présence d'un substrat f avant 80cm.
<br></br><u>Justificatif</u> : les limons profonds peuvent être en NT -1 ou 0. Le contexte environnant calcaire nous pousse donc à les classer en 0 en Calestienne.
<br></br>
<h5> -Autre</h5> 
<u> Décision</u> : les mettre tous en -1, sauf drainage h/i en Ardenne (-2), drainage c en Région limoneuse (-1). et drainage h/i en Région limoneuse (NT 0).
<br></br><u>Justificatif</u> : respect de l'observation des pH et absence d'expertise terrain pour contredire. Attention, en FFC les A au drainage b étaient tous en 0 car la moyenne de pH plus haute que dans d'autres régions. Hors, la majorité des Abxx sont en Calestienne. La moyenne peut donc être biaisée pour le reste de la FFC qui est plus acide. On décide de les classer en -1 hors Calestienne en FFC.
<br></br>
 <div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : kAba, kEbb, kGbb (+ kf ...) </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous en +1.
<br></br><u>Justificatif</u> : les kAba sont déjà en NT +1 car malgré plus de profondeur et moins de charge caillouteuse, le risque de calcaire est présent en profondeur. Par ailleurs, la clé NT du FE nous amène à cette même décision. On transpose donc ce raisonnement aux kE et kG qui étaient en NT -1 (kAba en Conroz, FFC (Calestienne), Lorraine et Région Limoneuse)
<br></br>
 <div class="alert alert-success"> Sigle pédologique : Ghx2, Gix2, GDb2 </div>

<u> Décision</u> : les mettre tous en -2.
<br></br><u>Justificatif</u> : zones ou le substrat gréseux influence le sol, qui est donc acide (Ardenne, Adrenne condruzienne). Précédemment, la valeur de NT de -1 est trop peu contraignante.

</message>

<message id="AE.logs">

<h5>Modifications de 2019</h5>

1) intégration de la carte des zones d'aléas d'inondation du SPW (en apport permanent). --> changement mineur
<br></br>
2) prise en compte du caractère temporaire de l'écoulement pour le réseau hydrographique. Pour les cours d'eau à écoulement temporaire, la zone environnante est classée en apport variable alors qu'auparavent elle l'était en apport permanent. --> changement mineur
<br></br>
3) changement des seuils de topographic position index utilisés pour le classement des apports variable dans les zones encaissées afin de <u>réduire considérablement la surface de ces zones qui remontaient trop dans le haut des pentes de vallons et vallées</u>. --> changement majeur
<br></br>
</message>

<message id="NH.logs">
<h5>Modifications de 2019</h5>
Correction d'un oubli sur les séries spéciale pédologique;
<br></br>
-"B" : source --> NH-3
<br></br>
-"R" ravin --> NH-2
<br></br>
On estime que la profondeur de sol d'une série spéciale "P" (base de grand versant) equivaut à une profondeur 2 (en fonction du SS, NH différent).
</message>

<message id="ES_EP.description">
<h4>Cartographie des foyers de scolytes sur base d'images satellites</h4>
L'idée générale est de se calquer sur la méthodologie de l'INRAE (INRAE, UMR TETIS, R. Dutrieux, K. Ose, J.-B. Féret) développée depuis 2017. Celle-ci consiste à surveiller l'évolution saisonière d'un indice spectral calculé sur base de série temporelle d'images Sentinel-2. L'information est résumée sous forme d'une carte d'état sanitaire par an.
<br></br>
Une documentation plus exhaustive de la méthode est disponible sous format pdf:
<a href="/pdf/methodoAnalyseSentinel2TimeSerie2021.pdf" download="detectionScolyte">
  <img src="/img/typographe.jpeg" alt="document pdf" width="104" height="142"> </img>
</a>

</message>

<message id="Aptitude.version">
Carte d'aptitude du FEE : version de mars 2021 pour AG, AP, EK, PG, PY, PZ et de juin 2020 pour les autres
</message>

<message id="Aptitude.logs">
Octobre 2021 : mise à jours de toutes les cartes d'aptitudes du FEE suite à la mise à jour de la carte des niveaux hydriques. Par ailleurs, le système de calcul de compensations liés à la situation topographique est amélioré (compensation uniquement sur l'aptitude climatique et pas hydro-trophique, et correction du bug des aptitudes Tolérance élargie pour les résineux qui ne devaients pas exister par définition).
<br></br>
Mars 2021 : mise à jours pour AG, AP, EK, PG, PY, PZ.
<br></br>
Juin 2020 : première version pour toutes les essences forestières.
</message>

<message id="tooltip.compensationTopo">
Les compensations dues à la situations topographiques sont de l'ordre du micro-climat. Une situation de risque ou une situation favorable influencera ainsi l'aptitude bioclimatique pour cette station. Cette aptitude bioclimatique "compensée" est ensuite confrontée à l'aptitude hydro-trophique afin de sélectionner la plus contraignante des deux.
</message>

<message id="dendro.projet">
Les modèles dendrométriques ont été réalisés dans le cadre des actions 0.8 (Suivi scientifique de l'Inventaire permanent des ressources forestières de Wallonie
(IPRFW)) et 0.9 (CARTOFOR : recherches appliquées pour le développement à l’échelle de la Wallonie de méthodologies innovantes permettant la caractérisation et le suivi de la structure, de la composition et de l’état sanitaire des peuplements forestiers) de l’action du plan quinquennal de recherches forestières 2019-2024 (coordination Pr Philippe Lejeune).
</message>

<message id="dendro.description">
Les recherches réalisées portaient sur l’évaluation la qualité de modèles prédictifs des paramètres dendrométriques suivants: Hauteur dominante (HDOM), Volume par hectare (VHA) et Circonférence moyenne (CMOY). Ces modèles sont construits sur base du modèle numérique de hauteur photogrammétrique couvrant l’ensemble du territoire wallon acquis en 2018 à une résolution de 50 cm. Cette donnée initiale a été rééchantillonnée à une résolution de 5m, en sélectionnant au sein de chaque fenêtre de 5m le percentile 95 comme valeur finale. 
Les modèles repris au sein de la Table 1 ont été ajustés sur base d’un réseau de 1051 placettes résineuses représentatif de la forêt résineuse wallonne (Figure 1). Ce réseau est essentiellement situé au sein de pessières (79%), de douglasaies (5%) et de mélézières (3%). Le reste du réseau étant constitué de mélanges divers ou de peuplements composés d’essences résineuses plus rares. La donnée de départ couvrant l’ensemble du territoire wallon, la plateforme peut donc en théorie fournir des valeurs pour ces paramètre en dehors de leur zone d’application. Il est donc essentiel que l’utilisateur restreigne par lui-même son usage aux seuls peuplements résineux. 
<p>&nbsp;</p>
            <p><img src="../img/dendroPLA.png" alt="carte Placettes" width="90%"/></p>
            <p>réseau de placettes utilisé pour la calibration des modèles prédictifs</p>  
</message>

<message id="dendro.version">
Janvier 2022
</message>



</messages>

