<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<messages xmlns:if="Wt.WTemplate.conditions"
	  nplurals="2"
	  plural="n == 1 ? 0 : 1">
<!-- Note : certain message doivent être devant car sinon ils n'overload pas celui de base en anglais... -->
  
      
  
  
  
<message id="infoTelechargement">
Plusieurs possibilités vous sont proposées. Vous avez la possibilité de télécharger votre shapefile précédemment chargé via l'onget "Plan d'Aménagement". Les statistiques calculées pour les couches (exemple : couches d'aptitude) seront disponibles dans la table d'attribut. Vous avez la possibilité de téléchargement les couches raster correspondant uniquement à l'étendue de votre zone d'intérêt, c'est-à-dire l'emprise du shapefile que vous avez chargé. Vous pouvez également télécharger les couches raster sur l'ensemble de la Région Wallonne, mais la taille des fichiers sera alors conséquente.
</message>
 <message id="infoTelechargementShp">
Sélectionnez ci-dessus les couches pour lesquelles vous désirez ajouter les statistiques dans la table d'attribut de votre shapefile. Ensuite, appuyez sur le bouton de téléchargement.</message>

  <message id="infoTelechargementRaster">Sélectionnez ci-dessus les couches que vous désirez télécharger. Il est préférable de découper la couche sur l'emprise d'un shapefile que vous aurez préalablement chargé via l'onglet "plan d'aménagement".</message>
 
 <message id="cb_decoupeShp">Découper les cartes avec l'emprise du shp</message>

 <message id="infoParcellaire">Chargez un shapefile au format ESRI afin d'effectuer le calcul de statistique pour les aptitudes des essences (Fichier Ecologique des Essences) qui seront ajoutées dans la table d'attribut de votre shapefile. Vous pouvez également télécharger les cartes qui vous intéressent sur l'emprise de votre shapefile.</message>

<message id="infoChoixLayerStat">Vous pouvez choisir dans le tableau ci-dessous les essences pour lesquelles vous souhaitez effectuer le calcul de statistique.</message>

<message id="infoCalculStat">Par défaut, le calcul de statistique sur les cartes d'aptitude détermine la proportion de surface pour laquelle l'essence est strictement en Optimum. Vous avez néanmoins le choix avec l'option ci-dessous de calculer la proportion de surface pour laquelle l'essence est en Optimum ou en Tolérance.</message>

<message id="cb_fusionAptOT">Calcul de la proportion de surface en Optimum ou en Tolérance</message>

<message id="infoVisuStat">La visualisation des statistiques permet un affichage des proportions de surface pour chaque classe d'aptitude. Pour l'instant, il s'agit uniquement des statistiques pour l'ensemble de tous les polygones de votre shapefile.</message>

<message id="infoDownloadClippedRaster">
<h4>Télécharger les couches géographiques au format raster</h4>
Vous pouvez télécharger les cartes listées ci-dessous qui seront découpées sur l'emprise de votre shapefile. Une visualisation des statistiques de ces couches pour un polygone donné est également possible en appuyant sur le polygone tout en gardant la touche shift enfoncée.
</message>


<message id="tooltipMap1">Double cliquez sur une station pour afficher sa description dans l'onglet légende.</message>

<message id="tooltipMap2">Double cliquez sur une station pour afficher sa description dans l'onglet "Info Ponctuelle". Enfoncez la touche shift et cliquez sur un polygone de votre shapefile pour afficher les statistiques. Les couches sélectionnées dans la section "Analyse" feront l'objet d'une synthèse sur cette surface. </message>

<message id="infoDansVisuStat">Les statistiques sont calculées pour les couches sélectionnées dans la section "Analyse". </message>

<message id="toolTipActiveLayer">Cliquez sur l'onglet légende pour visualiser la signification des couleurs pour cette carte. </message>

<message id="legendMsg"><i>Aucune légende à afficher pour cette carte.</i> </message>
<message id="legendTitre"><h3>Légende de la carte :</h3> </message>
<message id="legendCheckbox">Afficher la légende</message>

<message id="coucheStep1"><h3>1 : Sélectionner une couche</h3> </message>
<message id="coucheStep2"><h3>2 : Sélectionner une zone d'intérêt</h3> </message>
<message id="coucheStep3"><h3>3 : Exporter l'extrait de la couche thématique</h3></message>
<message id="afficher_extent">Emprises...</message>
<message id="sauver_extent">Enregistrer</message>
<message id="extent_del_comfirm">Voulez-vous supprimer cette emprise ?</message>

<message id="anaStep1"><h3>1 : Sélectionner une couche de référence</h3></message>
<message id="anaStep2"><h3>2 : Sélectionner l'analyse</h3></message>
<message id="anaStep3"><h3>3 : Excécuter l'analyse</h3></message>
<message id="anaStep4"><h3>4 : Exporter le résultat</h3></message>

<!-- label page anayle simple -->
<message id="sp_infoclic"><i>Veuillez double-cliquer dans la carte pour afficher les infos ponctuelles à cet endroit.</i></message>

<!--label dans le treelist de couches -->
<message id="groupeCoucheAll">Couches</message>
<message id="groupeCoucheThem">Conditions stationnelles</message>
<message id="groupeCouchePeup">Cartographie des peuplements</message>
<message id="groupeCoucheAptFEE">Aptitude des essences</message>
<message id="groupeCoucheAptCS">Aptitude des essences (Catalogue de stations)</message>
<message id="groupeCoucheKKCS">Habitats et potentiel sylvicole</message>

<message id="titreEcogramme"><h4>Ecogramme : aptitude hydrotrophique pour cette zone bioclimatique</h4></message>
<message id="legendEcogramme">L'abscisse représente les niveaux trophiques, allant du plus acide à gauche vers les sols carbonatés à droite. L'ordonnée représente le gradient hydrique, avec les stations sèches en haut, humide en bas, et à régime hydrique alternatif sur l'encart à part en bas.</message>

<message id="defaultLoadingI">Chargement...</message>
<message id="LoadingI1">Calcul des statistiques pour ce polygone</message>
<message id="LoadingI2">Calcul des statistiques pour le parcellaire et ajout dans la table d'attribut</message>
<message id="LoadingI3">Découpage de la carte selectionnée sur l'emprise actuelle</message>
<message id="LoadingI4">Découpage de(s) carte(s) sur l'emprise du parcellaire</message>
<message id="StatWTitreTabApt"><h4>Tableau des aptitudes des essences </h4></message>

<message id="bouton_retour_parcelaire"><div class="bouton_retour">${retour class="btn-info"}</div></message>

<message id="Wt.WMessageBox.Cancel">Annuler</message>

  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-short">
    Trop court
  </message>
  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-long">
    Trop long
  </message>
  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-simpleshort">
    Pas assez de caractères différents ou spéciaux pour cette longueur
  </message>
  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-simple">
    Pas assez de caractères différents ou spéciaux
  </message>
  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-personal">
    Basé sur des informations personnelles
  </message>
  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-word">
    Basé sur un mot du dictionnaire
  </message>
  <message id="Wt.Auth.passwdqc.reason-seq">
    Mot de passe trop basique
  </message>

<!-- LoginWidget -->

  <message id="Wt.Auth.login-form-title">Connexion</message>
  <message id="Wt.Auth.login-form-info"></message>
  <message id="Wt.Auth.user-name">Nom d'utilisateur</message>
  <message id="Wt.Auth.user-name-info">Entrez votre nom d'utilisateur</message>
  <message id="Wt.Auth.user-name-invalid">Invalide</message>
  <message id="Wt.Auth.email">Adresse email</message>
  <message id="Wt.Auth.email-info">Entrez votre adresse email</message>
  <message id="Wt.Auth.optional-email-info">
    Entrez votre adresse email (optionnel)
  </message>
  <message id="Wt.Auth.password">Mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.password-info">Entrez votre mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.remember-me">Se souvenir de moi</message>
  <message id="Wt.Auth.remember-me-info.days">
    <plural case="0">Keeps login for one day</plural>
    <plural case="1">Keeps login for {1} days</plural>
  </message>
  <message id="Wt.Auth.login">Connexion</message>
  <message id="Wt.Auth.remember-me-info.weeks">
    <plural case="0">Keeps login for one week</plural>
    <plural case="1">Rester connecté pendant {1} semaines</plural>
  </message>
  <message id="Wt.Auth.lost-password">Mot de passe oublié ?</message>
  <message id="Wt.Auth.register">S'inscrire</message>
  
  <message id="Wt.Auth.logout">Se déconnecter</message>
  <message id="Wt.Auth.throttle-retry">Re-essayer dans {1}s</message>

  <!-- RegistrationWidget -->

  <message id="Wt.Auth.registration-form-title">Inscription</message>
  <message id="Wt.Auth.registration-form-info">Veuillez compléter les informations pour vous enregistrer.</message>
  <message id="Wt.Auth.password-registration">S'enregistrer avec un nom d'utilisateur et un mot de passe :</message>
  <message id="Wt.Auth.oauth-registration">Register with an identity provider:</message>
  <message id="Wt.Auth.or-oauth-registration">Or, register with an identity provider:</message>
  <message id="Wt.Auth.valid">Valide</message>
  <message id="Wt.Auth.choose-password">Choisir un mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.choose-password-info">Choisir un mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.repeat-password">Répéter le mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.repeat-password-info">Répéter le mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.email-invalid">Adresse email invalide</message>
  <message id="Wt.Auth.email-exists">Adresse email déjà utilisée</message>
  <message id="Wt.Auth.oauth">Your external account</message>
  <message id="Wt.Auth.oauth-info">Choose one of your accounts</message>
  <message id="Wt.Auth.user-name-exists">Ce nom d'utilisateur existe déjà</message>
  <message id="Wt.Auth.confirm-is-you">Ce nom d'utilisateur existe déjà, est-ce vous?</message>
  <message id="Wt.Auth.user-name-tooshort">Nombre de caractères min. {1}</message>
  <message id="Wt.Auth.password-tooshort">Nombre de caractères min. {1}</message>
  <message id="Wt.Auth.passwords-dont-match">Les mots de passe sont différents</message>
  <message id="Wt.Auth.registration">Inscription</message>

  <message id="Wt.Auth.error-user-invalid">Inscription échouée.</message>
  <message id="Wt.Auth.email-unverified">Veuillez comfirmer votre compte via l'email envoyé.</message>
  <message id="Wt.Auth.confirm-email-first">
    <h5>Bienvenue!</h5>

    Vous pourrez vous connecter dès que vous aurez validé votre compte via l'email que nous vous avons envoyé !
  </message>

  <!-- PasswordPromptDialog -->

  <message id="Wt.Auth.enter-password">Entrer votre mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.password-prompt-form-title">Entrer votre mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.password-prompt-form-info"></message>
  <message id="Wt.Auth.password-invalid">Mot de passe invalide</message>

  <!-- UpdatePasswordWidget -->

  <message id="Wt.Auth.updatepassword">Modifier le mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.update-password-form-title">Modifier le mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.update-password-form-info">Entrer un nouveau mot de passe ci-dessous</message>

  <!-- LostPasswordDialog -->

  <message id="Wt.Auth.lostpassword">Vous avez oublié votre mot de passe ?</message>
  <message id="Wt.Auth.lost-password-form-title">Récupérer votre mot de passe</message>
  <message id="Wt.Auth.lost-password-form-info">Veuillez entrer votre adresse email pour recevoir les instructions pour récupérer votre mot de passe.</message>
  <message id="Wt.Auth.send">Envoyer</message>

  <!-- Message boxes -->

  <message id="Wt.Auth.error">Erreur</message>
  <message id="Wt.Auth.notice">Notice</message>

  <!-- Emails -->

  <message id="Wt.Auth.confirmmail.subject">Forestimator : Activation de votre compte</message>

  <message id="Wt.Auth.confirmmail.body">
Bonjour {1},

Merci de vous être enregistré sur le site web Forestimator.

Pour terminer votre inscription, vous devez activer votre compte en cliquant sur le lien ci-dessous ou en faisant un copier-coller du lien dans votre navigateur.
 
{3}


A bientôt sur http://forestimator.gembloux.ulg.ac.be
  </message>

  <message id="Wt.Auth.confirmmail.htmlbody">
    <h3>Bonjour {1},</h3>

    <p>Merci de vous être enregistré sur le site web Forestimator.</p>

    <p>Pour terminer votre inscription, vous devez activer votre compte en cliquant sur le lien ci-dessous ou en faisant un copier-coller du lien dans votre navigateur.</p>
 
    <p>Lien d'activation : <a href="{3}">cliquer ici pour activer votre compte</a></p>
    
    <b>{3}</b>

	<p>A bientôt sur <a href="http://forestimator.gembloux.ulg.ac.be/">Forestimator</a></p>
  </message>

  <message id="Wt.Auth.lostpasswordmail.subject">Forestimator : récupération de mot de passe</message>

  <message id="Wt.Auth.lostpasswordmail.body">
Bonjour {1},

This mail has been sent to you, because someone (presumably you?)
indicated that he wishes to choose a new password, because the current
password escapes his mind.

If you requested this, then choose a new password by clicking on the
following link or copying the URL into your browser. If you didn't
request this, you can safely ignore and discard this email.
 
Please copy and paste the following URL into your browser: (Note: be
sure to copy the entire URL, including any part of it which goes onto
a second line.)
 
{3} 


  </message>

  <message id="Wt.Auth.lostpasswordmail.htmlbody">
    <h3>Hello {1},</h3>

    <p>This mail has been sent to you, because someone (presumably
    you?)  indicated that he wishes to choose a new password, because
    the current password escapes his mind.</p>

    <p>If you requested this, then choose a new password by clicking
    on the following link or copying the URL into your browser. If you
    didn't request this, you can safely ignore and discard this
    email.</p>
 
    <p>Please <a href="{3}">click here to choose a new password</a> or
    copy and paste the following URL into your browser: <i>(Note: be
    sure to copy the entire URL, including any part of it which goes
    onto a second line.)</i></p>
    
    <b>{3}</b>

  </message>
  <message id="Wt.Auth.template.login">
    <div class="span8 offset2 Wt-auth-login">
      <legend>${tr:Wt.Auth.login-form-title}</legend>
      <p>${tr:Wt.Auth.login-form-info}</p>

      <div class="form-horizontal">
	${<if:passwords>}
	  ${block:Wt.Auth.field2 user-name user-name-label}
	  ${block:Wt.Auth.field password}
	  ${block:Wt.Auth.field remember-me}
	${</if:passwords>}

	${<if:oauth>}
	  <div class="control-group">
	    <div class="controls">
	      <p>Or login using:</p>
	      ${icons}
	    </div>
	  </div>
	${</if:oauth>}

	<div class="form-actions">
	  <p>${login class="btn-primary"}</p>
	  <p>${lost-password class="btn-link"} ${sep}
	  ${register class="btn-link"}</p>
	  <p><button class="btn btn-info" onClick="$('.Wt-auth-login-container').removeClass('visible').addClass('nonvisible');">Annuler</button></p>
	</div>
      </div>
    </div>
  </message>

<message id="presentation-ad1"> Un plateforme de diffusion des outils de gestion forestière</message>
<message id="presentation-ad2"> Description stationnelle et carte d'aptitude des essences</message>
<message id="presentation-ad3"> Description des peuplements en place</message>
<message id="presentation-ad4"> Visualistion et téléchargement des cartes et de la documentation</message>
<message id="presentation-ad5"> Analyse statistique préhalable à la préparation du plan d'amménagement</message>


<message id="page_presentation">
<div class="form">
  <p>
    <h3>Forestimator: outils cartographiques pour la gestion des forêts Wallonnes</h3>
Forestimator, c'est une boite à outils entièrement gratuite développée par l'unité de <a href="https://www.gembloux.ulg.ac.be/gestion-des-ressources-forestieres/">Gestion des Ressources Forestières</a> de Gembloux Agro-Bio Tech (ULiège). Les résultats de diverses recherches y sont rassemblés affin d'en faciliter la consultation et le téléchargement par les praticiens forestiers.

Cette application web de cartographie permet une visualisation des informations relatives à la description des stations forestières, aux peuplements en place et des aptitudes des essences telles que définies dans <a href="https://www.fichierecologique.be">le fichier écologique des essences (FEE)</a>. Les cartes peuvent y être téléchargées par ceux qui souhaitent utiliser leur propre logiciel de Système d'Information Géographique. Forestimator compte également une série d'analyse que l'utilisateur peut effectuer en chargeant le ou les polygone(s) délimitant une zone d'intérêt. Ainsi, par exemple, la proportion en surface pour laquelle une essence présente une adéquation optimale avec la zone en question est déterminé et présenté de manière à appuyer le choix des essences lors des opérations de plantation ou de régénération naturelles.
 </p>
 
    <p>

<div style="margin:auto;">
	<input id="toggle1" class="unfolder" type="checkbox"/>
	<label for="toggle1" class="toggle-label">
		<span class="unfold-icon"></span><span class="fold-icon"></span>Page Cartographie : Visualisation et téléchargement  <span class="unfold-icon"></span><span class="fold-icon"></span>
	</label>
	<div id="part1" class="fold">
		<h5>Visualiser une carte</h5>
		Le choix de la carte à afficher s'effectue en cliquant sur son nom dans l'encart de droite de la page "cartographie". La légende (signification des couleurs) est consultable en cochant la case à cocher en haut de cet encadré, mais à tout moment, un double click sur une position en particulier de la carte ouvre une fenêtre qui renseigne la signification de la carte pour cet endroit donné. 
		<div>
		 <img src="img/popupLegende.png" alt="fenêtre popup qui renseigne la valeur en un point donné" width="350px"  />
		</div>
		<br></br>
		L'action de double cliquer sur une position de la carte (rond mauve sur la figure) ouvre une fenêtre qui renseigne la valeur pour cette position.
		 
		<h5>Télécharger une carte</h5>

		Les cartes aux format raster peuvent être découpées sur l'emprise de votre choix. L'emprise est celle affichée dans la page cartographie et peut-être modifiée en effectuant un zoom ou un dézoom et en effectuant des déplacements en vue de centrer la carte sur une zone qui rentient votre intérêt.
		La carte et un fichier de symbologie (signification des codes couleurs) utilisable dans le logiciel <b>QGIS</b> sont téléchargables en cliquant sur le boutton de téléchargement situé tout en bas de l'encart de droite.
	</div>
</div>

<div style="margin:auto;">
	<input id="toggle2" class="unfolder" type="checkbox"/>
	<label for="toggle2" class="toggle-label">
		<span class="unfold-icon"></span><span class="fold-icon"></span>Page Analyse ponctuelle : description d'une station  <span class="unfold-icon"></span><span class="fold-icon"></span>
	</label>
	<div id="part2" class="fold">
		C'est bien là que se situe tout l'intérêt des outils de consultation des informations cartographiques utiles aux forestiers ; <b>disposer en un (double) click du résumé de la description d'une station et du peuplement en place</b>. 
		Ainsi, un double click sur une position de la carte va permettre l'affichage, dans la page d'analyse ponctuelle, de la carte d'indentité de cette station.
		Premièrement, le tableau d'aptitude pour cette station est présenté. Les essences sont représentées par leur accronymes et sont classées dans 4 colonnes qui correspondent aux 4 aptitudes ; optimum (en vert foncé), tolérance (en vert clair), tolérance élargie (en orange) et exclusion (en rouge).
		<div>
			<img src="img/tableApt.png" alt="pour une station donnée, le tableau d'aptitude des essences" width="350px"/> 
		 	<br></br>
			Le tableau d'aptitude, qui apparait lorsqu'on double-click sur une station, renseigne l'aptitude pour toutes les essences forestières. Une info-bulle s'affiche lorsqu'on pointe la souris sur les codes essences en deux lettre et affiche le nom complêt de l'essence forestière. Les code essences sont affichés en gris dans le cas d'une double aptitude (ex; Tolérance/Tolérance élargie pour le Hêtre), cette double aptitude est renseignée dans l'info-bulle qui s'affiche lorsqu'on déplace la souris sur le code essence.
		</div>

		Deuxièmement, les caractéristiques stationnelles et du peuplement en place pour la position sélectionnée vont être énumerée dans un tableau s'intitulant "Description de la station forestière".  

		Enfin, si la carte affichée est une carte d'aptitude pour l'une des essences, une section suplémentaire s'affichera et renseignera le cheminement effectué pour la détermination de l'aptitude de l'essence. L'aptitude des essences est en effet fonction de l'aptitude bioclimatique d'une part, de l'aptitude hydro-trophique d'autre part et des éventuels facteurs de compensation liés à la topographie. Nous renvoyons l'utilisateur vers le guide méthodologique du <a href="https://www.fichierecologique.be">Fichier Ecologique des Essences (FEE)</a>, qui se trouve sous la rubrique aide du site <a href="https://www.fichierecologique.be">www.fichierecologique.be</a>. C'est dans cette section qu'est également présenté l'écogramme de l'espèce pour laquelle la carte d'aptitude est affichée, avec un rectangle mauve situant la station au sein de cet écogramme et de la niche écologique de l'essence.
		<div>
			<img src="img/ecogramme.png" alt="position de la station en mauve dans l'écogramme de l'essence" width="200px"  />
		 	<br></br>
			Lors d'un double-click sur une station, si la carte affichée est une carte d'aptitude, la niche écologique de l'essence ainsi que la position de la station dans l'écogramme (station représentée par le carré mauve) sont également renseignés.
		</div>
	</div>
</div>

<div style="margin:auto;">
	<input id="toggle3" class="unfolder" type="checkbox"/>
	<label for="toggle3" class="toggle-label">
		<span class="unfold-icon"></span><span class="fold-icon"></span>Page Analyse Surfacique : statistique sur une surface d'intérêt  <span class="unfold-icon"></span><span class="fold-icon"></span>
	</label>
	<div id="part3" class="fold">
		La description d'une station sous forme de position ponctuelle suit une méthodologie relativement directe, dans la mesure ou les caractéristiques sont lues sur chacunes des cartes pour cette position donnée. Par contre, un aménagiste qui souhaite obtenir une synthèse des caractéristiques stationnelles et des peuplements en place pour une surface donnée, représentant tantôt une parcelle, tantôt un massif dans son ensemble, dois passer par une phase de calcul des statistiques pour cette surface. Des outils d'analyses sont implémentés dans Forestimator et permettent de répondre aux besoins les plus récurrents des cartographes forestiers.

		<h3>Importer un shapefile</h3>

		L'encart de droite sous la page "analyse" permet à l'utilisateur de sélectionner sur son ordinateur les 4 fichiers (.shp, .shx, .dbf, et .prj) constituant le shapefile de polygones définissant sa zone d'intérêt. Le shapefile dois obligatoirement contenir un ou des polygones, dois impérativement être en système de projection Belge Lambert 72 et la surface totale des polygones ne dois pas excéder 2500 hectares.
		Une fois le shapefile importé vers Forestimator, celui-ci apparaitra en bleu sur la carte.

		<div>
			<img src="img/importShp.png" alt="importer un shapefile de polygone dans Forestimator pour y effectuer des analyses surfaciques" width="350px"  />
		 	<br></br>
			Lorsque votre shapefile est importé dans l'application web Forestimator, celui-ci s'affiche en bleu sur la carte. 
		</div>

		<h3>Analyse pour un polygone unique et génération d'un rapport sous forme visuelle</h3>

		Une analyse détaillée est effectuée pour un seul polygone du shapefile. La sélection des couches pour lesquelles seront effectuées les analyses détaillées s'effectue en cochant les cases à cocher situées sous la rubrique intitulée <b>"2 : Sélectionner l'analyse"</b>.

		Le calcul des statistique est réalisé en effectuant <b>un click droit sur le polygone de votre choix</b>, tout en maintenant enfoncé la touche contrôle. Une page de résultat affiche alors les résultats en trois sections distinctes : une carte de localisation générale, le tableau d'aptitude des essences et une dernière section qui présente, pour ce polygone donné, les cartes de description des conditions stationnelles et des caractéristique du peuplement en place. Un tableau de statistiques accompagne chacune des cartes individuelles.
		
	</div>
</div>
</p>
</div>

</message>


<message id="report.analyse.point">
<div>
      <h1>Forestimator : analyse ponctuelle</h1>

      <style>
	span.special {
	  color: #FF0000;
	  font-weight: bold;
	}

	#main_table {
	  font-size: 8pt;
	  margin-left: auto;
	  margin-right: auto;
	}

	#main_table .special {
	  color: #FF0000;
	}

	#main_table th {
	  border-bottom: 1px solid black;
	}
	
	.E{background-color:rgb(255,0,0);}
	.O{background-color:rgb(36,84,4);}
	.T{background-color:rgb(103,206,34);}
	.TE{background-color:rgb(239,161,25);}

      </style>

<div>
${AptTable}
</div>

<div>
<h2>Liste des accronymes des essences </h2>
${legendAcro}
</div>

<div>
${InfoT}
</div>

<div>
${EcoEss}
</div>

</div>
 
</message>


<message id="titre-InfoTableAna-point"> <h4>Description de la station forestière </h4></message>

</messages>
